\documentclass{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Linux Libertine O}

\newfontfamily\stixfont[Ligatures=TeX]{STIXGeneral}

\input{beamer-macros}

\input{mintedSettings}

\newcommand\emphb{\textbf}

\tikzset{
	box/.style = {
		draw = black,
		fill = white,
		rectangle,
		rounded corners = 2pt,
		text centered,
		minimum height = 5mm,
		minimum width = 10mm
	}
}

\renewcommand\totalmeaningfulframenumber{13}

\title{Des tableaux de variation en Coq}
\subtitle{Pourquoi, comment, et démo.}
\author{Martin Bodin}
\institute{Inria}
\date{17 Octobre 2024}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Personnes impliquées}

	\begin{block}{Membres de l'IREM}
	\begin{itemize}
		\item Emmanuel Beffara, Laboratoire d'informatique de Grenoble,
		\item Martin Bodin, Inria,
		\item Rémi Molinier, Institut Fourier.
	\end{itemize}
	\end{block}

	\begin{block}{Stagiaires}
	\begin{itemize}
		\item Wiame Karmouni Tlemcani,
		\item Tristan Mathon,
		\item Nathanaël Rasoamanana.
	\end{itemize}
	\end{block}

\end{frame}

\section{Démonstrations en cours de maths}

\begin{frame}
	\frametitle{Démonstrations en cours de maths}

	\hspace{-1em}Cours de math, Novembre 2022, début de M1~: Extensions de corps.

	\vfill
	\pause

	%\begin{overlayarea}{5cm}
			\begin{itemize}
				\item «~On applique l'algorithme vu en cours~»,
				\item «~On a \(\mathbb{Q}(v) \subseteq \mathbb{Q}(a)\) et donc par multiplicité de degré, on a \(\anchorm{degret}{[\mathbb{Q}(v):\mathbb{Q}]} = \anchorm{degreP}{[\mathbb{Q}(a):\mathbb{Q}(v)]} [\mathbb{Q}(v):\mathbb{Q}]\)~»,
					\pause
						\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
							\draw [decoration={brace, mirror}, decorate] (degret.south west) -- (degret.south east) node [midway, yshift = -1em] {Degré~\(3\)} ;
							\draw [decoration={brace, mirror}, decorate] (degreP.south west) -- (degreP.south east) node [midway, yshift = -1em] {Degré de~\(P\)} ;
						\end{tikzpicture}
						\vspace{1cm}
				\item «~donc degré de P divise 3~»,
					\pause
				\item «~Ce diagramme commute, donc…~».
					\begin{centertikz}
						\node (Q) {\(\mathbb{Q}\)} ;
						\node [above left of = Q, xshift = -2cm] (Qti) {\(\mathbb{Q}\left(\sqrt{3} + i\right)\)} ;
						\node [above = 2cm of Q] (E) {\(\mathbb{Q}\left(\sqrt{3}, i\right) = \mathbb{Q}\left(\sqrt{3} + i, i\right)\)} ;
						\draw [->] (Q) -- (Qti) ;
						\draw [->] (Qti) -- (E) ;
						\draw [->] (Q) -- (E) ;
					\end{centertikz}
			\end{itemize}
	%\end{overlayarea}

	% Genèse du projet : remarque que le cours de Rémi était très graphique, et ne ressemblait pas vraiment à du Coq.
\end{frame}

% \sectionframe**{\(\left(\right.\)}{}

\begin{frame}
	\frametitle{Démonstration vs preuve}

	\begin{widemargin}
	\begin{centertikz}
		\node (argumentation) {Argumentation} ;
		\node [right = 2cm of argumentation] (demonstration) {Démonstration} ;
		\node [right = 2cm of demonstration] (preuve) {Preuve} ;

		\onslide<1>{
			\draw ($(argumentation.south west)+(-0.5,0)$) -- ($(preuve.south east)+(1,0)$) ;
			\draw ($(0,0.5)+0.5*(argumentation)+0.5*(demonstration)$) -- ++ (0,-4) ;
			\draw ($(0,0.5)+0.5*(demonstration)+0.5*(preuve)$) -- ++ (0,-4) ;
		}

		\node [below = 5mm of argumentation, text width = 37mm, text centered] {Suite d'arguments\\(y compris exemples)} ;
		\node [below = 5mm of demonstration, text width = 37mm, text centered] {Argumentation convaincante pour une communité} ;
		\node [below = 5mm of preuve, text width = 37mm, text centered] {Suite d'arguments se suivant selon des règles prédéfinies} ;

	\onslide<2>{
		\draw [->, line width=2pt] 
			($(argumentation.north west)+(-0.5,2)$) -- ($(preuve.north east)+(1,2)$)
			node [pos=0.9, yshift = 1cm] {Coq}
			node [pos=0.7, yshift = 1cm] {Article}
			node [pos=0.4, yshift = 1cm, text width = 2cm] {Démonstration sur tableau}
			node [pos=0.1, yshift = 1cm] {Test} ;
	}

	\end{centertikz}
	\end{widemargin}

\end{frame}

% \sectionframe**{\(\left.\right)\)}{}

\begin{frame}
	\frametitle{Du graphique dans des démonstrations}

	Utilisé constamment~:
	\begin{itemize}
		\item Géométrie,
		\item Théorie des catégories,
		\item Analyse de fonctions,
		\item etc.
	\end{itemize}

	Avec un rôle illustratif ou démonstratif.

	\vfill

	\begin{block}{}
		% Pour raprocher Coq d'un cours de math,
		\centering{}
		À quoi pourrait ressembler Coq + Graphique~?
	\end{block}
\end{frame}

\section{Graphisme et assistants à la preuve}

\begin{frame}
	\frametitle{Fenêtres modales dans des logiciels de preuve}

	\begin{overlayarea}{\textwidth}{8cm}
		\centering{}
		\only<1>{\includegraphics[height=8cm]{images/Deaduction2.png}}
		\only<2>{\includegraphics[height=7cm]{images/Edukera2.png}}
	\end{overlayarea}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Cahier des charges}

	\begin{itemize}
		\item Lien avec de la preuve,
		\item Possibilité de faire des preuves totalement textuelles ou presque totalement graphique,
		\item Utilisé en licence,
		\item Simple à prototyper.
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Géométrie}

	\begin{itemize}
		\item[\(\ominus\)] Pas simple à prototyper,
		\item[\(\ominus\)] Connu comme complexe,
		\item[\(\ominus\)] Cabri géomètre, Geogebra, etc. contribuent à des attentes.
	\end{itemize}

	\begin{widemargin}
	\begin{block}{Opinion}
		Coq + géométrie serait radicalement différent de Geogebra.
		\begin{itemize}
			\item Les angles droits ne devraient apparaitre droits que si montré.
			\item Lignes courbes pour manipuler des hypothèses non montrées.
		\end{itemize}
	\end{block}
	\end{widemargin}

			\begin{center}
				\href{https://lmdbt.forge.apps.education.fr/automatex}{\includegraphics[height=4cm]{images/AutomaTex.png}}
				\hfill
				\href{http://villemin.gerard.free.fr/GeomLAV/Triangle/Particul/DemoFala.htm}{\includegraphics[height=4cm]{images/isocele.png}}
			\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tableaux de variation}

	\begin{itemize}
		\item[\(\oplus\)] Plus simple à prototyper,
		\item[\(\oplus\)] Vus en licence sous forme de révision.
		\begin{itemize}
			\item Idéal pour les voir dans un autre contexte.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{frame}

\section{Expérimentation}

\begin{frame}
	\frametitle{Expérimentation}

	Polytech, Février 2023, \(\sim\)50~étudiant\!·\!es, on récupère le brouillon~:

	\begin{block}{}
		Donnez le tableau de variation de la fonction \(f(x) = \displaystyle\frac{2x - 1}{5x^2 - 1}\).
	\end{block}

	\begin{widemargin}
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{65mm}
		\centering{}
		\only<2>{\includegraphics[height=65mm]{images/copie_text_tab.png}}
		\only<3>{\includegraphics[height=6cm]{images/copie_tab.png}}
		\only<4>{\includegraphics[height=6cm]{images/copie_val_interm.png}}
		\only<5>{\includegraphics[height=6cm]{images/copie_valeur_interdite.jpg}}
		\only<6>{\includegraphics[height=6cm]{images/copie_erreur_entete.jpg}}
		\only<7>{\includegraphics[height=2cm]{images/copie_tab_cache.jpg}}
	\end{overlayarea}
\end{widemargin}

\end{frame}

\section{Maquettes}

\begin{frame}
	\frametitle{Maquettes}

\begin{changemargin}{-2cm}{-2cm}
	\begin{overlayarea}{12cm}{82mm}
		\centering{}
		\only<1>{\hspace{-1cm}\includegraphics[width=12cm]{images/maquette1.png}}
		\only<2>{\includegraphics[height=82mm]{images/maquette4.png}}
	\end{overlayarea}
\end{changemargin}

\end{frame}

\sectionframe{Démo}

\begin{frame}
	\frametitle{Perspectives}

	\begin{itemize}
		\item Brancher (js)Coq sur le proto,
		\item Montrer le proto à des enseignant\!·\!es et prendre leur retour,
		\item Traduire un TD en Coq,
		\item Tester sur des étudiant\!·\!es.
		\item Généraliser à d'autres graphismes.
	\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\tableofcontents}

\end{document}

